【手機洩密】實測SMS飛線成功轉錢 揭支付寶csl.保安漏洞

【手機洩密】實測SMS飛線成功轉錢 揭支付寶csl.保安漏洞

【23:15】csl.發言人晚上表示，現即時暫停新登記SMS轉存服務，並會立即檢討是否有任何保安漏洞並予以堵塞。

相關新聞：【A1要聞】SMS飛線偷驗證碼 電子錢包任提款

[img]SMS飛線惹驗證碼外洩危機，《蘋果》實測不同電訊商發送電子錢包驗證碼的SMS飛線情況，發現第三方只需獲取客戶簡單的個人資料，即使並非本人，也可啟動SMS飛線服務，尤以csl.的保安程度最低。在熱門的電子錢包中，支付寶及微信支付均失守，會因csl.飛線而被截取驗證碼，其中登入支付寶後，更可更改原有客戶密碼，甚至操控賬戶過數。[/img]

記者：龔蕙芝 李錦欣 攝影：周子惇

相關新聞：【手機洩密】港人平均2.5個電子錢包 專家教七招自保

去年國泰及環聯等機構接連爆出洩密事故，合共外洩逾千萬個客戶資料，包括姓名、電話號碼、身份證號碼、出生日期及住址等。網絡保安專家曾指外洩資料或被黑客放上Dark Web永久保存。《蘋果》測試SMS「被飛線」情況，發現六大電訊商中，數碼通、中移動、中聯通及香港寬頻，都沒提供SMS飛線服務，只有3香港及csl.提供SMS飛線。

記者以第三方手機，致電3香港及csl.的客戶服務熱線，申請SMS飛線。csl.僅需原機主姓名、電話號碼、身份證，及回答一個簡單問題，例如原機主支付電話費形式（現金或銀行轉賬），即獲審核申請。至於3香港，職員會再致電確認，記者至此步驟申請失敗。

在csl.申請成功後，要啟動SMS飛線至其他號碼，第一個方法必須經原機主手機按入快捷鍵啟動；另一方法是登入網上賬戶，惟記者在csl.網站發現，客戶首次登入密碼，全部預設為身份證號碼，由於記者已知原機主身份證號碼，故能輕易進入其網上賬戶，並啟動SMS飛線。

記者隨即測試4個電子錢包的SMS飛線成效，包括支付寶、微信支付、PayMe及八達通。記者輸入原機主csl.手機號碼登入賬戶後，按「忘記密碼」來獲取驗證碼，發現支付寶及微信支付，原機主及記者均能收到SMS飛線來的驗證碼；記者則收不到PayMe驗證碼，而八達通只要求電郵驗證。

輸入驗證碼後，由於微信支付需經原機主手機認證，才能進入賬戶，記者因此失敗；但支付寶只需驗證碼登入，即可更改登入密碼，並奪取原機主賬戶。

至於要在支付寶作金錢交易或轉賬，必須提供機主支付密碼，若忘記密碼需提交文件作證，由於可驗證文件包括原機主手機月結單，記者一早因csl.預設身份證為密碼而成功登入網上賬戶，故能順利提交月結單給支付寶驗證，不足一小時就驗證成功，並更改支付密碼，最後成功轉錢。

《蘋果》測試後發現，假設csl.客戶失去個人基本資料，即姓名、電話號碼和身份證號碼（及回答一個簡單問題），由於csl.網站首次登入密碼預設為身份證號碼，故才能成功啟動SMS飛線；加上支付寶單靠驗證碼，便能奪取原機主賬戶，當黑客再提交csl.月結單給支付寶，便可更改支付密碼，最終成功轉賬盜款。

對於以上漏洞，熟悉互聯網科技的資深工程師趙炳權直言，若機構以客戶的身份證號碼作為賬戶預設密碼，是「最差嘅做法」。他解釋：「密碼分唔同保安層次，最低保安層次係同人嘅個人資料link up（連繫），所以我哋係唔贊成（採用）。」建議用戶不應以此作預設密碼，須盡快更改。

資訊科技界立法會議員莫乃光指有關SMS飛線驗證碼，除了金管局，電子錢包營運商應主動通知電訊商，阻截驗證碼飛線，才可令電訊商在系統更改設定，「電訊商喺飛線上就冇咩責任，因為佢都唔會scan短訊內容，但收到（營運商）通知去改（設定），就已經解決問題。」

支付寶香港發言人稱，對存在風險賬戶，風險管理系統會攔截交易，要求用戶完成多重認證或致電客服核實身份，以確保賬戶安全，至今沒有賬戶被盜事件。WeChat Pay HK回應，按金管局最新通知已即時跟進及更新系統，其所有短訊，均不會被轉發至其他手機號碼。

《蘋果》向香港電訊查詢，有關csl.會否改善預設身份證為密碼及SMS飛線等問題，發言人指旗下csl.及1010客戶，均有SMS轉存服務，如金融機構或儲值支付工具，有提供不能被轉駁的短訊發送號碼給csl.及1010，將不會透過SMS轉駁短訊；現即時暫停新登記SMS轉存服務，並會立即檢討是否有任何保安漏洞並予以堵塞。

支那寶

無用CSL好耐，收費最貴，服務態度最差，幾次收多我錢打上去屌9佢地唔再續約，退錢都拖左兩個月先退

究竟邊個諗 sms authentication 呢樣嘢出嚟
人在外地根本用唔撚到

海外一樣收到
只要你用番本身個number漫遊

你用緊邊間？

睇到尾二嗰段覺得好怪，發言人唔出名？

要插SIM囉
日日都有賣廣告去到外國最好係當地買SIM卡
根本而家嘅policy係自相矛盾

最好係用email收otp
台灣獅子都可以咁做
係香港唔畀

好多人認為e-mail仲唔安全

#hk-no-it

唔係因為email唔安全, 而係好多apps想借d意拎埋你電話contact list

次次出事都有支那寶份 費時出名 影響跳槽

好彩我係用數碼通

支那寶CLS

想問仲用緊CSL既人係咩心態?收又唔係收得好

支那寶好先進？

金管局對住支那野就唔使研究直接批，出咗事先算。
八達通加儲值上限都唔批，屌